\begin{definition}
  $K$ - поле, $V$ - линейное пространство(далее ЛП) над $K$.\\
  Билинейная форма(далее БФ) на $V$ - отобр. $\Phi : V \times V \to K$, линейное по обоим аргументам:\\
  $\Phi(\alpha_1u_1 + \alpha_2u_2,\; v) = \alpha_1\Phi(u_1,\; v) + \alpha_2\Phi(u_2,\; v)$ и аналогично по второму аргументу.\\
\end{definition}

\begin{examples}:\\
  1. $\Phi \equiv 0$\\
  2. Скалярное произведение векторов на плоскости\\
  3. $V = K[x], \alpha \in K \\ \Phi(u, v) = (uv)(\alpha)$
\end{examples}


Введём для БФ сложение и умножение на скаляр:\\
$(\Phi_1+\Phi_2)(u, v) = \Phi_1(u, v) + \Phi_2(u, v) \\
  (\alpha\Phi)(u, v) = \alpha\Phi(u, v)$\\
Легко проверить, что мн-во БФ на $V$ образуют ЛП отн. заданных сложения и умножения - $Bil(V)$\\

Пусть $V$ - конечномерное(далее к-м). $E = (e_1, e_2, ..., e_n)$ - базис $V$.\\
$u = \alpha_1e_1+ ...+\alpha_ne_n\\
  v = \beta_1e_1 + ... + \beta_ne_n\\
  \Phi(u, v) = \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n\alpha_i\beta_j\Phi(e_i,e_j)$ - \textbf{(*)}\\
$\begin{pmatrix}
    \Phi(e_1,e_1) & ... & \Phi(e_1,e_n) \\
    ...           & ... & ...           \\
    \Phi(e_n,e_1) & ... & \Phi(e_n,e_n)
  \end{pmatrix} = [\Phi]_E$ - матрица Грама(далее МГ) БФ $\Phi$ в базисе $E$.\\
\textbf{(*)} $\Phi(u, v) = (\alpha_1, ..., \alpha_n)[\Phi]_E
  \begin{pmatrix}
    \beta_1 \\
    ...     \\
    \beta_n
  \end{pmatrix} = [u]_E^T[\Phi]_E[v]_E$




\begin{proposition} Отображение \\
  $Bil(V) \to M_n(K)\\
    \Phi \mapsto [\Phi]_E$\\
  - изоморфизм ЛП.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Линейность - очевидна.\\
  Инъективность : $[\Phi]_E = 0 \Rightarrow \Phi \equiv 0 \Rightarrow Ker = \{0\} \Rightarrow$ отобр. - инъект.\\
  Cюрьективность  : $C \in M_n(K)$. Возьмём $\Phi : \Phi(u, v) = [u]_E^TC[v]_E$. $([\Phi]_E)_{ij} = \Phi(e_i, e_j) = [e_i]_E^TC[e_j]_E = C_{ij} \Rightarrow [\Phi]_E = C$
\end{proof}

\begin{consequence}
  $dim\; Bil(V) = n^2$
\end{consequence}

\begin{proposition}
  Пусть $F = (f_1, ..., f_n)$ - ещё один базис $V$. $C$ - матрица перехода(далее МП) от $F$ к $E$($F = EC, C$ - координаты $F$ в базисе $E$, $v \in V : [v]_E = C [v]_F$, напоминание). $\Phi \in Bil(V)$\\
  Тогда $[\Phi]_F = C^T[\Phi]_EC$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  $u, v \in V$\\
  $[u]_F^T[\Phi]_F[v]_F = \Phi(u, v) =  [u]_E^T[\Phi]_E[v]_E = [u]_F^TC^T[\Phi]_EC[v]_F$. Возьмём $v = f_j, u = f_i$. Тогда $(C^T[\Phi]_EC)_{ij} = ([\Phi]_F)_{ij} \Rightarrow C^T[\Phi]_EC = [\Phi]_F$
\end{proof}


\begin{consequence}
  $rk[\Phi]_E = rk[\Phi]_F$\\
  Тогда можно ввести определение:
\end{consequence}

\begin{definition}
  $rk \Phi := rk[\Phi]_E$(то есть ранг матрицы Грама в каком-то(любом) базисе)
\end{definition}

\begin{definition}
  БФ  $\Phi$ называется симметричной, если $\forall{u, v \in V} : \Phi(u, v) = \Phi(v, u)$
\end{definition}

\begin{proposition} $\;$\\
  $\Phi$ - БФ на $V$, $E$ - базис $V$.\\
  $\Phi$ - симм. $\EQ [\Phi]_E = [\Phi]_E^T$

\end{proposition}


\begin{proof}$\;$\\
  $\Rightarrow$ : очевидно из определения МГ и симм. БФ\\
  $\Leftarrow$ : $\Phi(v, u) = [v]_E^T[\Phi]_E[u]_E = [v]_E^T[\Phi]_E^T[u]_E = ([u]_E^T[\Phi]_E[v]_E)^T = (\Phi(u, v))^T = \Phi(u, v)$
\end{proof}

\begin{definition} Ортогональные вектора: \\
  $u \perp v \EQ \Phi(u, v) = 0$
\end{definition}

\begin{definition} Ортогональное дополнение : \\
  $M \subset V. \; M^{\perp} := \{w \in V | \forall{v \in M : v \perp w}\}$
\end{definition}

\begin{proposition} $\;$\\
  1. $M^{\perp}$ - лин. подпр.(далее ЛПП) $V$\\
  2. $M_1 \subset M_2 \Rightarrow M_2^{\perp} \subset M_1^{\perp}$\\
  3. $M^{\perp} = Lin(M)^{\perp}$\\
  4. $M \subset M^{\perp\perp}$\\
  5. $W_1,W_2$ - лин. подпр. $V \Rightarrow (W_1+W_2)^{\perp} = W_1^{\perp}\cap W_2^{\perp}$. Доказательство $\subset$ - из 2; $w \in W_1^{\perp} \cap W_2{\perp} \Rightarrow$ вектор ортогонален всем из $W_1$ и $W_2$, а значит и любой сумме векторов из них $\Rightarrow \supset$

\end{proposition}

\begin{proposition} Пусть $\Phi$ - невырожденная(то есть её ранг равен $dim V$) БФ. Тогда\\
  1. $V^{\perp} = 0$\\
  2. $W$ - ЛПП $V \Rightarrow dim W^{\perp} = dim V - dim W$\\
  3. $W$ - ЛПП $V \Rightarrow W^{\perp\perp} = W$
\end{proposition}

\begin{proof}$\;$\\
  1. $v \in V^{\perp} \neq 0, \; E$ - базис $V \Rightarrow [v]_E \neq 0 \Rightarrow [\Phi]_E[v]_E \neq 0 \Rightarrow \exists{u \in V} : [u]_E^T[\Phi]_E[v]_E \neq 0 \Rightarrow \Phi(u, v) \neq 0$ - противоречие.\\
  2. $e_1, ..., e_m$ - базис $W$, $f_1, ..., f_n$ - базис $V$.\\
  $W^{\perp} = \{w \in W | w \perp e_1, ..., w  \perp e_m\}$\\
  $w \perp e_i \EQ \Phi(e_i, w) = 0 \EQ [e_i]_F^T[\Phi]_F[w]_F = 0\\
    w \in W^{\perp} \EQ \begin{pmatrix}
      [e_1]_F^T[\Phi]_F) \\
      ...                \\
      [e_m]_F^T[\Phi]_F
    \end{pmatrix}[w]_F = 0$\\
  Обозначим эту матрицу за $B$. Проверим, что $rk B = m$. От противного $rk B < m \Rightarrow \exists{\lambda_1, ..., \lambda_m \in K}$, не все $0\; :
    [\Phi]_F(\lambda_1e_1 + ... + \lambda_me_m)^T = 0$. Матрциа невырожденная $\Rightarrow \lambda_1e_1 + ... + \lambda_me_m = 0$ - невозможно. \\
  $\Rightarrow dim W^{\perp} = n - m = dimV - dimW$(размерность пространства решений ОСЛУ = число неизвестных - ранг системы).\\
  3. $dim W^{\perp\perp} = dimV-dimW^{\perp} = dimV-(dimV-dimW) = dimW, W \subset W^{\perp\perp} \Rightarrow W = W^{\perp\perp}$
\end{proof}

\begin{definition}  $\;$ \\
  $W \subset V$ называется невырожд. отн $\Phi$, если $W \cap W^{\perp} = 0$
\end{definition}

\begin{proposition}
  $V = W \oplus W^{\perp}$ если и только если $W^{\perp}$ - невырожд. отн $\Phi$
\end{proposition}

\begin{proof}$\;$\\
  $\Rightarrow$ - тривиально\\
  $\Leftarrow$ $W + W^{\perp} = W \oplus W^{\perp} \Rightarrow dim(W \oplus W^{\perp}) = dim W+dim W^{\perp} = dimV \xRightarrow{W \oplus W^{\perp} \subset V} W \oplus W^{\perp} = V$
\end{proof}

\begin{definition}  Базис $E = (e_1, ..., e_n)$ называется ортогональным отн. $\Phi$, если $\forall{i \neq j} e_i \perp e_j$
\end{definition}

\begin{proposition} Пусть $char K \neq 2, \; \Phi$ - симм. БФ на $V$. Тогда в $V$ сущ. ортог. отн $\Phi$ базис.\\
  Про важность условия на $char$ - $\F_2$. Легко проверить, что там нет ортог. базисов.
\end{proposition}

\begin{proof}
  $n = dimV$. Индукция по $n$.\\
  $n = 1$ - ок(ну базис из одного элемента есть и понятно, что он ортогонален).\\
  Далее два случая:
  Пусть $\Phi$ - вырожд.(в том числе случай $\equiv 0$) $\Rightarrow \exists{e_1 \neq 0} \in V^{\perp}.\; V = Lin(e_1)\oplus W$(напримери $e_1', ..., e_n'$ - любой базис, $W = Lin(e_2', ..., e_n')$. Для $\Phi|_W$ существует(по ИП) ортог. базис $e_2, ..., e_n \Rightarrow e_1, ..., e_n$ - ортог. базис $V$ отн. $\Phi$\\
  В противном случае, найдём $e_1 \in V \;: \; \Phi(e_1, e_1) \neq 0$. $\Phi \not\equiv 0 \Rightarrow \exists{u, v} \; \Phi(u, v) \neq 0$
  Пусть $\Phi(u, u) = 0$, $\Phi(v, v) = 0$ и $\Phi(u+v, u+v) = 0$. Но $\Phi(u+v, u+v) = \Phi(u, u) + \Phi(v, v) + 2\Phi(u, v) = 2\Phi(u, v) \neq 0$. Противоречие, значит какая-то из БФ не ноль - нашли $e_1$.\\
  $W = e_1^{\perp}. e_1 \notin W.$ В невырожденной ситуации(по свойствам ортог. доп.) $dimW = n - 1 \xRightarrow{\text{по ИП}}$ у $W$ есть ортог. базис $e_2, ..., e_n \Rightarrow e_1, ..., e_n$ - ортог. базис $V$ отн. $\Phi$\\
\end{proof}

\begin{observation} $E$ - ортог. базис отн $\Phi \Rightarrow [\Phi]_E$ - диагональная
\end{observation}

\begin{designation}
  $E = (e_1, ..., e_n), \; \forall{i \neq j} \; e_i \perp e_j$\\
  $[\Phi]_E =
    \begin{pmatrix}
      \alpha_1 & ... & 0        \\
      ...      & ... & ...      \\
      0        & ... & \alpha_n
    \end{pmatrix} = diag(\alpha_1, ..., \alpha_n)$
\end{designation}
